---
title:  40° Nord - 73° West
locale: fr
---
<i>40° Nord – 73° West</i> (2012)<br />
Œuvre sonore de Chantal Dumas<br />
Durée&thinsp;: 49 min

Pour John Cage, New York était à la fois un lieu où vivre et un laboratoire. Chantal Dumas suit ici les pistes du compositeur à travers la ville. Ce faisant, elle combine des ambiances sonores trouvées sur les lieux où il était actif à des sons produits par ses instruments préférés : le piano, la voix, la platine et les percussions. Elle s’inspire aussi de certains procédés de composition qu’utilisait Cage, tels le mésostiche et la partition graphique. Pour cette pièce, elle a créé une partition graphique à partir du plan du métro de la ville afin de guider des musiciens dans leurs improvisations.

Commandée par Marcus Gammel pour l’émission <i>Klangkunst</i>, cette œuvre a été diffusée pour la première fois lors de l’événement <i>Cage 100 Project</i> et produite par la Deutschlandfunk Kultur (Berlin, Allemagne). Cette production a été créée grâce au soutien du Conseil des arts et des lettres du Québec et inspirée d’un séjour au Studio du Québec à New York.

[Voix : Shelley Hirsch <br />
Tourne-disques : Martin Tétreault]
